### 巴巴罗萨再战米兰（3）

6月7日左右，皇帝从米兰撤退到阿达河上。他将德意志军队留在那里，但他解散了所有的意大利军队。针对前一年法国和英国都宣布承认亚历山大三世为正统教宗的情况，维克多四世不得不在洛迪召开了一次会议。巴巴罗萨主持了这场于6月19日开幕的会议，与会人员一致确认了维克多四世的当选是合法的。丹麦、挪威、匈牙利和波西米亚的国王，6位大主教、20位主教，许多熙笃会修道士以及其他教团的修道士与教务长都为自己未能参加而致歉，并郑重申明了他们对维克多四世的拥护态度。教会将米兰大主教、皮亚琴察和布雷西亚的主教，还有这些城市的议会成员及顾问逐出教会。博洛尼亚主教被不可撤销地废黜，其他几位主教被暂时停职，一直到8月1日才恢复职务。会议还将杀害美因茨大主教阿诺德的凶手也一并逐出教会，然后维克多册封了巴巴罗萨选择的维特尔斯巴赫的康拉德作为阿诺德的继承人。在会议结束后，洛迪人驱赶了24名米兰骑士，并抓获了其中4人，这些人计划袭击一些返回帕维亚的主教。

6月25日，皇帝攻占、烧毁并夷平了阿达河和波河交汇处的一座堡垒。他下令砍掉守军中米兰人的手和17名其他俘虏的手。剩余的俘虏被囚禁在洛迪。海因斯贝格伯爵戈斯温于7月在塞普里奥重新发动攻势。

米兰人现在明显处于劣势，于是他们于8月7日第一次提出了和谈的提议。当帝国军队在米兰南部的兰布罗（Lambro）扎营时，米兰执政官联系了巴巴罗萨的兄弟康拉德，他的姐夫图林根的路易二世还有波西米亚的一位公爵——很可能是弗拉迪斯拉夫的兄弟西奥波德。请求级别比较高的人物——最好是君主的亲属作为中间人来与曾被冒犯了的君主进行谈判是一种约定俗成的习惯。《科隆皇家编年史》指出，为了安抚皇帝，米兰提出将填平一段护城河；毁掉一部分大约长40ells的城墙，一边帝国军队可以随意进出城池；他们还将拆掉30座类似塔楼的房屋——大约和现在在意大利的博洛尼亚、维罗纳等城市还能看到的住宅类似；交出300名人质；缴纳1万马克的战争赔款以及每年他们自己所征收的税金的一部分。据科隆编年史学家说，皇帝拒绝了这些条件之后，米兰人还是希望通过一些领主还有波西米亚国王（原文如此）的影响力，来重新获得巴巴罗萨的宽恕。编年史学家还说，其他诸侯对这俩人的反对态度挫败了他们的企图。无论如何，根据奥托或者阿塞伯斯·莫雷纳（Acerbus）的说法，执政官和诸侯们都保证了彼此的使者在谈判中往来的安全；但达塞尔的雷纳德麾下的骑士据说对这些秘密协定一无所知，于是他们逮捕了执政官。米兰的骑士随后前去营救他们，发生了激烈的战斗。

诸侯们对这种破坏和平谈判，让自己的誓言与荣誉受辱的行为感到愤怒，想要去杀死雷纳德。但后者当时还在帝国的营地里，据说对这一切一无所知。他急忙去向巴巴罗萨保证自己是清白的。皇帝命令诸侯们停止杀人的意图，并召集帝国掌旗官（imperial standard-bearer）罗滕堡的腓特烈以及其他诸侯准备迎战。愤怒的图灵根的路易二世以及弗拉迪斯拉夫二世的兄弟西奥波德拒绝参加。巴巴罗萨从南面进攻米兰人，他的表弟罗滕堡的腓特烈从北面进攻。米兰人向城内撤退，但留在米兰的其他执政官却禁止城市居民出城救援城外作战的同胞。巴巴罗萨亲自追击米兰人一直到护城河的桥上，他的部下俘虏了80名米兰其实和266名步兵【为什么你们西欧的战报就这么精确，还能到个位数的，我惊了】，还杀死了很多人。米兰匿名者认为俘虏人数超过300人，乌尔斯贝格的伯查德记载说，大约有1000名俘虏赤身裸体被关押在洛迪，在寒冬中用铁链锁住，十分可怜。在桥上的战斗中，皇帝的马多次被砍伤，巴巴罗萨本人也受了轻伤——这也是他亲自参与搏斗的又一个例子。几天之后，他致信维克多四世，讲述了他参加战斗的情况，并将死亡人数定为600多人。

8月7日的事件提出了一些无法回答的问题。雷纳德是真的对诸侯们于米兰人的密谈一无所知，还是出于对1159年1月米兰人攻击他和其他帝国使节的个人怨恨，故意破坏谈判？其他诸侯们又是否像1158年8月第一次围攻米兰时出现的情况一样，希望议和以求尽快结束与米兰的冲突；而根据科隆编年史中的暗示，是否雷纳德的态度更符合巴巴罗萨本人希望继续战斗的决心？其他诸侯，尤其是皇帝的亲戚们是否在嫉妒雷纳德卓越的影响力？莱茵行宫伯爵以及图灵根领主因为无法保证执政官及其使节们的安全而感到耻辱，是否便是他们在1164年与雷纳德结仇的原因？不管怎么说，这件事让我们难得地看到了宫廷内部的紧张氛围。

巴巴罗萨于8月9日继续对乡村进行破坏，并加强了对城市的包围。如果有米兰人胆敢出城，比如说只是去砍柴火，他就下令砍掉此人的右手。从皮亚琴察或是其他地方来的人，如果被发现把物资偷运给米兰，也会遭受同样的刑罚；仅一天就有25人被截肢。小股骑兵部队在城墙外进行小规模的接触战，有一次包括两名队长在内的5名米兰囚徒被刺瞎双眼，第6个人被剜去了鼻子，但保留了一只眼睛，所以他可以勉强带着剩下的同胞们回去。巴巴罗萨最后得出结论，他必须彻底摧毁米兰在皮亚琴察和布雷西亚的市场，因为这些市场在继续向米兰提供补给。因此，在1161-1162年的冬天，他封锁了所有通往米兰的道路。凡是试图穿过封锁的人，被日夜在公路上巡逻的洛迪人和德意志人抓住后就会被砍掉右手。【胡子王你咋这么残暴啊……】

米兰人为了获得补给，做了最后一次尝试。12月，当巴巴罗萨停驻在克雷莫纳时，500多名米兰骑士接近了洛迪。大多数人埋伏在附近的森林里，但其中约有100人推进到了洛迪的郊区，并夺取了许多战利品。贝阿特丽丝皇后和罗滕堡的腓特烈麾下的骑士们奋勇追击，夺回了大部分战利品；但随后，埋伏在森林里的米兰骑士们进行了反击，把德意志人和洛迪人驱赶了，又重新缴获了物资。他们甚至杀死了皇后麾下最勇敢的一名骑士。

然而，米兰城内的人已经被饿得奄奄一息了。阿塞伯·莫雷纳记载，一担盐的价格已经飞涨到12个新米兰便士，米兰人没有足够的粮食储备，为了维持到下一个收获季节，每担粮食的售价涨到了2先令。米兰匿名者还记得，当时的粮食异常昂贵。1蒲式耳（bushel，谷物和水果的容量单位，相当于8加仑）的谷物或豆子20便士；四分之一蒲式耳的盐30先令；一磅奶酪8便士。肉类的价格也非常昂贵。他买四分之一头死牛都花了21先令。他回忆道，很多穷人无法获得食物，从早到晚都只能奄奄一息地躺在泥潭里，许多人都饿死了。父亲和儿子们；丈夫和妻子；兄弟们都在争论是否应该投降，特别是一些上流公民正在密谋逃离。最后阿塞伯·莫雷纳记载道：“米兰人决定，按照皇帝的意愿与他讲和，为自己的错误行为赎罪，并恳求他的怜悯，无论怎样都比继续处于这种困境中要好。”​​​​
